\subsection{Классификация биотехнических систем}
Все БТС можно разделить на два типа:
\begin{itemize}
	\item инженерно-физиологические системы
	\item эрготические системы
\end{itemize}

В \textit{инженерно-физиологических системах} управляемым объектом является биологический компонент. В \textit{эрготических системах} управляемым звеном является технический компонент.

В БСТ эрготического типа биологический объект, находящийся в составе управляющего звена должен воспринимать информацию о ходе процесса в обслуживаемой системе, исполнять или передавать команду на решение.

Коррекция функций организма может производиться как на кибернетическом, так и на метаболическом уровне. Примером первого типа являются биоуправляемые протезы конечностей. При втором типе оргнаизм входит в состав БТС своими физиологическими механизмами доставки и выведения веществ, а также биохимическими механизмами их переработки. Основную роль играют биологические механизмы, так как именно они ответственны за обмен веществ с окружающей средой. Организм в данном случае играет роль управляемого объекта, обладающего своими механизмами управения. Качество комплекса определяется тем, насколько хорошо функционирует сам организм.

Инженерно-физиологические системы также можно разделить на:
\begin{enumerate}
	\item медицинские
	\item целенаправленного управления состоянием целостного организма
\end{enumerate}
По роли технического управления инж-физ. БТС можно разделить на:
\begin{enumerate}
	\item инфромационные
	\item советующие
	\item управляющие
	\item смешанные
\end{enumerate}
Медицинские:
\begin{enumerate}
	\item диагностические
	\item терапевтические
	\item для замещения утраченных функций
	\item системы массового профилактического осмотра
\end{enumerate}

\subsection{Свойства БТС}
Основным свойством БТС является ее супер-адаптивность, обусловленная наличием двух контуров адаптации -- внешнего и внутреннего. 

Основные принципы сопряжения технических и биологических обхектов в единую функцональную систмеу:
\begin{enumerate}
	\item принцип адекватности, требующий согласования основных конструктивных параметров и управленческих характеристик биологических и технических элементов БТС
	\item принцип единства информационной среды, требующий согласования свойств информационных потоков, циркулирующих между техническими и биологическими элементами, как в афферентных, так и в эффекторных цепях БТС
\end{enumerate}

Синтез биотехнических систем самого различного назначения независимо от уровня сложности их структуры с целью соблюдения двух указанных принципов осуществляется на основе бионической методологии. Наиболее ярко она проявляется при синтезе БТС эргатического типа. В данном случае бионический подход характеризуется принятием качестве функциональной модели БТС модели нервной системы высших позвоночных и прежде всего центральной нервной системы человека. Этот подход выражается
в следующем:
\begin{itemize}
	\item при построении структурно-функциональной схемы БТС используется принцип обработки основных потоков информации специализированными периферическими системами, которые минимизируют объем информации и перекодируют ее в форму, адекватную для восприятия головным мозгом оператора, т. е. осуществляют процедуру оптимальной фильтрации;
	\item периферические системы могут очувствляться, а информация может перераспределяться по различным сенсорным воспринимающим входам
	только по запросам из управляющего центра системы;
	\item основные элементы системы обмениваются информацией, что позволяет осуществлять процедуры внешней и внутренней адаптации;
	\item в основу адаптивных программ технических органов приятия, распределителей и преобразователей информации, названных нами логическими фильтрами-преобразователями – ЛФП  акладываются результаты бионических исследований сенсорных систем организма человека с последующей формализацией их характеристик и построением соответствующих математических моделей;
	\item при синтезе эффекторных подсистем БТС реализуют результаты бионических исследований процессов деятельности человека как управляющего звена, получившие техническое воплощение в адаптивных органах управления;
	\item  для установления связи между режимами функционирования воспринимающих систем и состоянием организма оператора, исследуются психофизиологические коррелянты, которые используются при выборе режимов ЛФП (например, при оптимизации частотно-временных параметров сигнала и определении оптимальных порогов чувствительности информационных каналов);
	\item используется свойственный живым организмам принцип качественных оценок ситуации с последующим уточнением с помощью относительных измерений и сравнения с выбранным эталонным порогом;
	\item вводится специальный контур регенерации системы (контур нормализации состояния оператора), управляемый системой текущей диагностики состояний психофизиологических характеристик организма
	оператора.
\end{itemize}

В то же время ряд приспособительных свойств живого организма при условии стабилизации процессов во внешней среде позволяет подходить к биологическому объекту исследования как к ограниченно-детерминированному и моделировать его поведение и состояние с достаточной для практики степенью корректности. Таким методом является предложенный авторами разработанный для решения ряда конкретных задач метод поэтапного моделирования, предусматривающий поэтапный переход от смешанной биотехнической модели через накопление экспериментальных данных о биообъекте к математической модели БТС. Естественно, что в каждом конкретном случае модель модифицируется, однако основные этапы синтеза БТС остаются общими для всех случаев.

\paragraph{Основные этапы синтеза БТС}
\subparagraph{I Подготовительный этап} Разрабатывается структурно-функциональная схема БТС, конкретизируются ее целевая функция и возможные режимы работы. Определяется биологический объект и предварительный алгоритм его функционирования в БТС. На основании априорных данных создается модель БТС с математической моделью биологического элемента (например, для человека-оператора – модель передаточной функции управляющего звена ($\omega_\textup{ч-о}$), для аппарата искусственного кровообращения – модель транспортной функции кислорода и т. д.).

\subparagraph{II Управленческое согласование характеристик элементов БТС} Осуществляются итерационные процедуры согласования характеристик элементов БТС в едином контуре управления. При этом все технические элементы, как и воздействующие Факторы внешней среды достаточно корректно моделируются на ЭВМ, выходы модели сопрягаются с входами модели биологического звена. Проводится комплексное исследование функционирования БТС с целью оптимизации характеристик каждого из звеньев. В результате исследователь получает определенный набор характеристик-требований, которым должно отвечать биологическое звено для нормального функционирования БТС в заданном диапазоне режимов. При необходимости уточняются определяющие признаки и критерии функционального подобия для выбора экспериментальных животных при проведении сложных экспериментов в экстремальных условиях. 

Практическое значение результатов этого этапа заключается в том, что можно, например, отобрать операторов для БТС эргатического типа по определенному множеству признаков или подобрать прямой биологический аналог человеческому организму при экспериментах с искусственным техническим сердцем, предназначенным для имплантации в грудную клетку человека.

\subparagraph{III Информационное согласование}
Исследуются информационные процессы, обеспечивающие соблюдение принципов адекватности и идентификации информационной среды. Для эргатических систем этап сводится к исследованию возможностей минимизации входной осведомительной (афферентной) информации и к разработке методов ее преобразования и предъявления сенсорным органам оператора для построения концептуальной модели в мозге оператора, простой и в то же время достаточно полной для принятия правильного решения. На смешанной откорректированной модели в условиях управляемого эксперимента проводятся статистические испытания при строгом учете (измеренных количественно) факторов внешней среды и состояния технической части системы. Корректируются решающие правила, заложенные в виде программ в системы обработки информации о состоянии биологического объекта. Разрабатываются требования к специальным техническим устройствам, согласующим информационные и управленческие характеристики технической и биологической частей БТС, получившие наименование логических фильтров-преобразователей (ЛФП). 

\subparagraph{IV Заключительный этап} Проводится исследование БТС в полунатурных (модельных) и натурных условиях. Идет обработка данных эксперимента и окончательная корректировка математической модели. Подготавливаются задания на инженерную разработку БТС.